% !TEX encoding = UTF-8 Unicode


\documentclass{seminarvorlage}


\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}

\usepackage[ngerman]{babel}

% Silbentrennung im Fehlerfall hier angeben.
\hyphenation{Grup-pen-dis-kus-sion}
\hyphenation{kol-lo-bar-i-tive}
\hyphenation{Klas-sen-situ-at-ion}
\hyphenation{Wahr-neh-mungs-eb-ene}
\hyphenation{Man-ag-ment-tech-nik-en}
\hyphenation{Meeting-Mediator}

\begin{document}

% Unbedingt angeben: Titel, Autoren, E-Mail
% Freiwillig: Adresse
\title{Unterstützung von Gruppendiskussionen in Seminaren}
\numberofauthors{2}
\author{
  \alignauthor D. Sonnabend\\
    \email{xxx@xxx.de}
    \and
  \alignauthor A. Westerhoff\\
    \email{yyy@yyy.de}
}

\maketitle

\abstract{ Diese Arbeit präsentiert einen Vergleich der Studien Tin Can
 und Meeting Mediator. Beide
Systeme führen zu\-sätz\-liche Kommunikationskanäle ein, um die Partizipation aller
Teilnehmer in mündlichen Diskussionen zu verbessern. Der direkte Vergleich
zeigt, dass jeder Ansatz jeweils nur ein Teilproblem löst.
Die Schlussfolgerung aus diesem Vergleich ist, dass ein Hybrid beider Ansätze,
insbesondere mit moderenen Tablet-Technologien, die Pro\-blem\-lö\-sung weiter
verbessern könnte.}

\keywords{Computer vermittelte Kommunikation, Unterstützung von
Gruppendiskussion, Backchannel, Tin Can, Meeting Mediator}

\section{Einleitung}
Die Diskussion einer Gruppe, deren Mitglieder sich am selben Ort zur selben Zeit
gegenüber sitzen, wird oft als optimale Kommunikationstechnik betrachtet. Harry
et al. \cite{HarGorSch2012} sprechen sogar von einem `Goldstandard`. Viele
Com\-puter-\-ge\-stützte Systeme versuchen, genau diesen
Kommunikationsstandard virtuell abzubilden und eine Dimension zu ersetzen z.B. den gemeinsamen
Ort oder eine audio-visuelle Kommunikation. Dabei wird oft unterschätzt,
dass dieser 'Goldstandard' ebenfalls weiter verbessert werden kann, denn auch
solche Diskussionen sind häufig nicht so effektiv, wie sie es sein könnten.
Dabei denkt sicherlich jeder an selbst erlebte Besprechungen, die oft auf Grund schlechter
Strukturierung bzw. durch Unterbrechungen, wesentlich fragmentiert oder
von einigen Teilnehmern dominiert wurden, so dass wichtige Aspekte in der
Diskussion nicht berücksichtigt wurden.

Einfache Managementtechniken wie Brainstorming, eine Tagesordnung und eine
Rednerliste, können da sicherlich bereits helfen.
Die beiden vorgestellten Systeme Tin Can\cite{HarGorSch2012} und Meeting
Mediator\cite{KimChaHolPent2008} gehen allerdings noch einen Schritt weiter und
versuchen parallel zur Diskussion bzw. dem Vortrag, eine weitere
Wahrnehmungsebene zu schaffen.

Diese Arbeit vergleicht anhand der Systeme Tin Can \cite{HarGorSch2012} und
Meeting Mediator \cite{KimChaHolPent2008} zwei Ansätze zur Unterstützung und
Verbesserung der Diskussion in Gruppen.
Nach einer kurzen Begriffsbestimmung werden die Anforderungen an ein System zur
Unterstützung von Gruppendiskussionen näher beschrieben und erläutert. Diese
Anforderungen zeigen, warum eine Gruppendiskussion eventl.
nicht gut genug ist und wie diese verbessert werden kann. Beide Systeme werden
in Aufbau, Umfang und Nutzung dargestellt. Am Ende der Arbeit steht der
direkte Vergleich der beiden Systeme und ein Ausblick zu\-künf\-ti\-ger
Entwicklungen.


\section{Begriffsbestimmung}
\subsection{Gruppendiskussion}
Unter dem Begriff der Gruppendiskussion verstehen wir in diesem Zusammenhang
eine themenzentrierte Ge\-sprächs\-situa\-tion von mehr als 2 Personen mit dem
Ziel des Brainstorming oder der Problemlösung. Bei einer Gruppendiskussion befinden
sich die Teilnehmer zeitgleich an dem selben Ort, oder sind räumlich verteilt
(virtuelle Gruppe).

\subsection{Awareness}
Awareness ist die Wahrnehmung eines anderen Individuums bzw. dessen Präsenz.
Dazu gehören nicht nur die Sinneswahrnehmungen wie sehen, hören und fühlen,
sondern auch insbesondere die Interpretation dieser Wahrnehmungen im Kontext zu
den eigenen Aktivitäten.
Mit der Herstellung von Awareness in kooperativen Umgebungen mö\-chte man alle
soziologischen Signale transportieren wie z.B. Emotionen und allen
Gruppenmitgliedern den gleichen Kenntnisstand vermitteln (\cite{SchuLuk2007} S.47-48).

\subsection{Aufmerksamkeit}
Laut Durkheim \cite{Dur1974} sind wir in jeder Situation immer mehr oder weniger
durch externe Stimuli abgelenkt. Diese Stör\-un\-gen unterbrechen den fiktiven
Begriff der Aufmerksamkeit. Es bedarf also einer Anstrengung, anderen Personen
seine Aufmerksamkeit mitzuteilen. Das kann durch verschiedenste soziale Aktionen
vermittelt werden, wie z.B. Zuhören oder aber das Schreiben von Notizen.

\subsection{Dominanz}
Tritt ein Individuum aus einer Gruppe durch üb\-er\-durch\-schnitt\-liche
Beteiligung heraus, und wirkt damit beherrschend im Diskussionsverlauf, sprechen
wir von Dominanz.
In den beiden vorliegenden Studien \cite{HarGorSch2012} \cite{KimChaHolPent2008}
wird Dominanz (im Gegensatz zu der allgemeinen Bedeutung) nicht negativ
gesehen. Viel mehr beschreibt eine hohe Dominanz die Beteiligung in der Gruppe.
Die Steigerung der Dominanz bei zurückhaltenderen Gruppenmitgliedern wird oft
als Ziel von Studien genannt.

\subsection{Kanal (Channel)}
Ein Kanal beschreibt mehrere Dinge \cite{BergKara2009-1}.
Ein Kommunikationskanal ist der Weg einer Botschaft vom Sender zum
Empfänger. Dies ist in der Soziologie die Sprache oder non\-verbal die
Kör\-per\-spra\-che.

Im technischen Sinn beschreibt ein Kanal den Über\-mitt\-lungs\-weg von
Nachrichten.
So ist z.B. die Sprache ein Audiokanal, ein Chat ein textueller Kanal,
zum Austausch von Informationen. Ein Kanal wird oft von einem einzelnen
Teilnehmer genutzt, um viele Teilnehmer zu erreichen (Broadcast).
In Gruppendiskussionen gibt es häufig Front- und Backchannel. Über den
Front-Channel kommuniziert der Vortragende und die direkt an der Diskussion
beteiligten Gruppenmitglieder. Über den Back-Channel werden jedoch häufig
zusätzliche Informationen ausgetauscht, wie z.B. Nebendiskussionen oder Notizen.
Häufig stören die Aktivitäten die über den Back-Channel laufen, die eigenliche
Front-Channel-Diskussion.

\subsection{Bühne (Stage)}
Anders als Kanäle beschreiben Bühnen (engl. Stage) Orte, an denen
gleichberechtigt eine Tätigkeit stattfinden kann \cite{Goff1959}. Dabei ist
weniger der Durchsatz das entscheidende Kriterium. Vielmehr soll ein
zusätzlicher Raum geschaffen werden um Informationen 'abzulegen'. Als Analogie dient den
Autoren Harry et al. \cite{HarGorSch2012} ein Restaurant mit Speisesaal (front performance) und Küche
(back performance).
An beiden Orten werden verschiedene Tätigkeiten von den selben handelnden
Personen durchgeführt. Dies führt zu einem gemeinsamen Ergebnis.

\subsection{Soziale Spiegel (Social Mirrors)}
Soziale Spiegel \cite{BergKara2009-2} sind Visualisierungen von sozialen
Gruppendynamiken in Echtzeit, die allen Gruppenmitgliedern zur Verfügung stehen,
mit dem Ziel Dynamiken zu ver\-änd\-ern. Visualisiert wird das eigene Verhalten
sowie das Verhalten aller anderen Gruppenmitglieder aus der Sicht einer dritten
Person. Dabei wird die Relation des Individuums zur Gruppe verdeutlicht. Dies
soll jedem Individuum Anreize bieten, sein Verhalten an den Gruppendurchschnitt
anzupassen. Verarbeitet werden insbesondere auditive und visuelle, aber
auch emotionale Signale.

\section{Problemanalyse \& Anforderungen}
In Arbeitsgruppen, wie zum Beispiel Seminaren, münd\-lich\-en Diskussionen oder
Projektbesprechungen, gibt es Barrieren, die die Partizipation aller
Mitglieder verhindern und damit die Effektivität der Gruppe einschränken.

Dadurch kommt die Gruppe entweder gar nicht, bzw. nicht effektiv, zu einem
best\-mög\-lich\-en Ergebnis. Durch Dominanzen in der Gruppe kommt es zu
keiner gleichberechtigten Beteiligung aller Gruppenmitglieder an der Diskussion.
Dies mindert die Themenvielfalt und den Ideenaustausch. Introvertierte
Per\-sön\-lich\-keit\-en werden nicht maximal gefördert.

Gefordert wird, Dominanzen zu erkennen ({\em Anforderung 1}), introvertierte Per\-sön\-lich\-keit\-en
zu couragieren ({\em Anforderung 2}) und die Themen-/\-Ideen\-vielfalt zu maximieren ({\em Anforderung 3}).

\input{tincan}
\input{meetingmediator}

\section{Vergleich der beiden Ansätze}
Im Vergleich der beiden Studien erkennt man den unterschiedlichen Schwerpunkt.
Tin Can \cite{HarGorSch2012} zielt auf eine Maximierung der Themen/Ideen und auf
eine Verbesserung der Moderation und somit auf eine Regulierung der Gruppendynamik.

Meeting Mediator \cite{KimChaHolPent2008} hingegen, setzt auf eine
Visualisierung des Teilnehmerverhaltens in Echtzeit, allein auf Grundlage der Sprache (Dauer,
Lautstärke und Geschwindigkeit eines Beitrages), mit dem Ziel die Gruppendynamik zu
visualisieren und damit zu einer Verbesserung der Partizipation aller
Gruppenmitglieder beizutragen.

Eine Übersicht der Systemeigenschaften findet man in folgender Tabelle:

\begin{table}[h]
\begin{tabular}{ l | c | c }
   & Tin Can & MM \\
   & \\
  \hline
  Mobile Lösung & \checkmark & \checkmark \\
  Virtuelle Session möglich & \checkmark & - \\
  Soziometrische Sensoren & - & \checkmark \\
  \hline
  Redezeit Gruppenmitglied & - & \checkmark \\
  Redezeit Thema  & \checkmark & - \\
  Redezeit gesamt & \checkmark & - \\
  \hline
  
  Visualierung Dominanz & - & \checkmark \\
  Visualierung Teilnehmer & \checkmark & \checkmark \\
  \hline
  Themenvorrat & \checkmark & - \\
  Ideenvorrat & \checkmark & - \\
  Private Ideen & \checkmark & - \\
  Archivfunktion & \checkmark & - \\
  
  \hline
  Anf. 1 - Dominanz erkennen & - & \checkmark \\
  Anf. 2 - Introvertierte  & & \\
  Persönlichkeiten stärken & \checkmark & \checkmark \\
  Anf. 3 - Themen- / Ideenvielfalt & & \\ maximieren & \checkmark & - \\
  

\end{tabular}
\caption{Eigenschaften der Systeme im Vergleich}
\end{table}

Bei Tin Can erkennt man in der Studie \cite{HarGorSch2012} den Mehrwert für das
einzelne Gruppenmitglied. Dadurch war die Akzeptanz sehr hoch. Durch den Themen- und
Ideenvorrat wurden die Diskussionen lebhafter und vielfältiger. Die
Mög\-lich\-keit nach der Diskussion eine Zusammenfassung zu bekommen, empfanden
die Teilnehmer als sehr positiv, da man nicht das Gefühl hatte, auf der
Nebenbühne etwas zu verpassen. Negativ wurde nur die Texteingabe auf dem Tablet
empfunden, da diese doch sehr zeitintensiv war und einige Teilnehmer ihre Ideen
nicht rechtzeitig einbringen konnten.
Tin Can zeigte deutlich, dass es in virtuellen Gruppen weniger genutzt
wird.

Das Konzept des Meeting Mediator wurde bei den Teilnehmern ebenfalls als nicht
störend empfunden, da die soziometrischen Sensoren einfach um den Hals getragen
werden konnten, und die Mobiltelefone allgegenwärtig sind und daher nicht als
Werkzeug in Erscheinung traten.

Die einfache Visualisierung der Gesprächsdynamik war für die
Diskussionteilnehmer leicht interpretierbar und konnte von jedem Teilnehmer zur
per\-sön\-lich\-en Ver\-haltens\-ein\-schätz\-ung und möglichen
Verhaltensänderung eingesetzt werden.

Die Studie \cite{KimChaHolPent2008} zeigte, dass mit dem Meeting Mediator
virtuelle Gruppen besseren Zugriff auf soziometrische Aspekte hatten. Damit
näherte sich die Qualität von virtuellen Gruppen der von Realen an.

Da alle soziometrischen Sensoren in Reichweite aller Teilnehmermobiltelefone
sein mussten (auf Grund der Bluetooth-Anbindung), konnte die Studie
\cite{KimChaHolPent2008} die virtuellen Gruppen nur durch einen Vorhang trennen.
Dies schränkt die Aussagekraft ein.
Außerdem wird nur die Sprache zur Visualisierung auf dem Smartphone
herangezogen. Die Fähigkeit der sozio-metrischen Sensoren auch die
Körperbewegungen zu registrieren, wurde nur für die Auswertung der Studie
\cite{KimChaHolPent2008} und nicht zur Visualisierung für die Teilnehmer
verwendet.


\section{Zusammenfassung und Ausblick}
Die Tabelle der Eigenschaften zeigt die wenigen Über\-schneid\-ung\-en
der beiden Systeme. Das liegt vor allem an den unterschiedlichen Anforderungen
an das jeweilige System.

Bei zukünftigen Studien ist ein Hybrid beider Ansätze
wün\-schens\-wert, der die Eigenschaften von Tin Can und Meeting
Mediator kombiniert.

Moderne Tablets können mittels Webcam und Mikrofon schon einige soziometrische
Parameter ermitteln (z.B. schaut der Benutzer auf das Tablet/in die Webcam?
Lautstärke und Dauer des Sprachbeitrags). Damit würden zusätzliche Kosten für
spezielle Sensorhardware und Entwicklung entfallen. Mit der Nutzung von Tablets
bzw.
UMTS/WLAN würde auch die Bluetooth Problematik von Meeting Mediator entfallen.
Ein solches System wäre Out-of-the-Box für verteilte Umgebungen geeignet.

Eine Umsetzung mit HTML5 könnte zu einer einzigen Anwendung für diverse
Endgeräte führen, damit könn\-te die Akzeptanz weiter gesteigert werden. So
könn\-te bei verteilten Ad-hoc Gruppendiskussionen mit jeglichem Endgerät
gearbeitet werden.


% Bibliographie entweder direkt hier eingeben...
\begin{thebibliography}{[9]}

\bibitem{HarGorSch2012}
Drew Harry, Eric Gordon, Chris Schmandt.
\newblock Setting the stage for interaction: a tablet application to augment group discussion in a seminar class. 
\newblock {\em In Proceedings of CSCW 2012, ACM Press}, pp. 1071-1080. doi>10.1145/2145204.2145364. 


\bibitem{KimChaHolPent2008}
T. Kim, A. Chang, L. Holland, and A. S. Pentland.
\newblock Meeting Mediator: Enhancing Group Collaboration using Sociometric Feedback. 
\newblock{ \em In Proceedings of CSCW 2008}. ACM Press, 2008.

\bibitem{Goff1959}
E.Goffmann.
\newblock The Presentation of Self in Everday Life.
\newblock {\em Anchor, 1959}

\bibitem{BergKara2009-1}
Tony Bergstrom, Karrie Karahalios. 
\newblock Vote and Be Heard: Adding Back-Channel Cues to Social Mirrors.
\newblock {\em INTERACT 2009} \url {http://social.cs.uiuc.edu/papers/pdfs/bergstrom-interact-2009.pdf} (letzter Zugriff 13.04.2013)

\bibitem{BergKara2009-2}
Karrie Karahalios, Tony Bergstrom. 
\newblock Social Mirrors as Social Signals:Transforming Audio into Graphics.
\newblock {\em IEEE Computer Graphics and Applications 29(5), September/October 2009} \url {http://social.cs.uiuc.edu/papers/pdfs/g5kar.pdf} (letzter Zugriff 13.04.2013)

\bibitem{WP_Likert}
Wikipedia: Die Likert Skala.
\newblock {\em Wikipedia Deutschland} 
\newblock \url {http://de.wikipedia.org/wiki/Likert-Skala} (letzter Zugriff 13.04.2013)

\bibitem{MITbadge}
 MIT Media Laboratory. 
\newblock {\em Sociometric Badges} 
\newblock \url {http://hd.media.mit.edu/badges/} (letzter Zugriff 28.04.2013)

\bibitem{SchuLuk2007}
T. Schümmer, Stephan Lukosch
\newblock{ \em Patterns for Computer-Mediated Interaction}. Jon Wiley \& Sons Ltd., p. 47-48, 2007.

\bibitem{Dur1974}
E. Durkheim
\newblock{ \em Sociology and Philosophy}. Free Press, Nov. 1974

\bibitem{J2ME}
 ORACLE. 
\newblock {\em J2ME} 
\newblock \url {http://www.oracle.com/technetwork/java/javame/index.html}
(letzter Zugriff 25.05.2013)

\bibitem{Klei2003}
J. Kleinberg Data Mining and Knowledge Discovery, 7(4),
2003.
\newblock {\em  Bursty and hierarchical structure in
streams.} 
\newblock \url {http://www.cs.cornell.edu/home/kleinber/bhs.pdf} (letzter Zugriff 26.05.2013)


\bibitem{tincan_url}
Tin Can Project Website at MIT Media Labs
\newblock \url {http://web.media.mit.edu/~dharry/tincan/index.html} (letzter Zugriff 15.06.2013)


\end{thebibliography}


\end{document}
